[X_ray_diffraction.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:X_ray_diffraction.png "fig:X_ray_diffraction.png")

**X射線晶體學**是一門利用[X射線來研究](../Page/X射線.md "wikilink")[晶體中](../Page/晶體.md "wikilink")[原子排列的學科](../Page/原子.md "wikilink")。更準確地說，利用[電子對X射線的](../Page/電子.md "wikilink")[散射作用](../Page/散射.md "wikilink")，X射線晶體學可以獲得晶體中[電子密度的分佈情況](../Page/電子.md "wikilink")，再從中分析獲得关于原子位置和化学键的資訊，即[晶體結構](../Page/晶體結構.md "wikilink")。
由于包括[盐类](../Page/盐类.md "wikilink")、[金属](../Page/金属.md "wikilink")、[矿物](../Page/矿物.md "wikilink")、[半导体在内的许多物质都可以形成晶体](../Page/半导体.md "wikilink")，X射线晶体学已经是许多学科的基本技术。在前十年这项技术主要被用于测量原子大小、化学键的类型和键长，以及其他的许多物质，尤其是矿物和合金。X射线晶体学也揭示了许多生物分子的结构和功能，例如[维生素](../Page/维生素.md "wikilink")、药物、[蛋白质以及](../Page/蛋白质.md "wikilink")[脱氧核糖核酸](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")（[DNA](../Page/DNA.md "wikilink")）。X射线晶体学如今仍然是从原子尺度研究物质结构的主要方法。

## 研究方法

[Freezed_XRD.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Freezed_XRD.jpg "fig:Freezed_XRD.jpg")

### 概述（以高分子材料的X射線晶體學为主）

由於所有的原子都含有電子，並且[X射線的](../Page/X射線.md "wikilink")[波長範圍為](../Page/波長.md "wikilink")0.001－10[納米](../Page/納米.md "wikilink")，其波長與成鍵原子之間的距離（約數十納米）相當，因此X射線可用于研究各類分子的結構。但是，到目前為止還不能用X射線對單個的分子成像，因為沒有X射線[透鏡可以聚焦X射線](../Page/透鏡.md "wikilink")，而且X射線對單個分子的[繞射能力非常弱](../Page/繞射.md "wikilink")，無法被探測。\[1\]而晶體（一般為[單晶](../Page/單晶.md "wikilink")）中含有數量巨大的方位相同的分子，X射線對這些分子的繞射疊加在一起就能夠產生足以被探測的信號。從這個意義上說，晶體就是一個X射線的信號放大器。\[2\]X射線晶體學將X射線與[晶體學聯繫在一起](../Page/晶體學.md "wikilink")，從而可以對各類[晶體結構進行研究](../Page/晶體結構.md "wikilink")，特別是[蛋白質晶體結構](../Page/蛋白質.md "wikilink")。

### 获得晶体

[Lysozyme_crystal1.JPG](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lysozyme_crystal1.JPG "fig:Lysozyme_crystal1.JPG")下的蛋白质晶体。用于X射线晶体学研究的晶体通常边长小于一个毫米。\]\]
通过X射线衍射分析结构必须首先获得样品的单晶。晶体生长的方法有很多，如气相扩散法、液相扩散法、温度渐变法、真空升华法、对流法等等，而目前应用最广泛的一种晶体生长方法是气相扩散法。气相扩散法又可以分为悬滴法、坐滴法、三明治法、油滴法和微量透析法。其中，悬滴法的使用频率最高。（以上方法都属于化学方法，通常，研究凝聚态物理的用得最多的是区熔法，以多晶材料为基础通过局部施加高温使其部分熔化后再结晶，从而逐渐得到大块的晶体，高分子材料通常不能承受过高温度，所以无法使用这种方法）
结晶时，生成晶体的溶液须先进入成核状态形成晶核，然后进入稳定态使晶体成长，才能获得足够大小的单晶。而合适的晶体生长条件往往极难预测，所以在获得初步的晶体生长条件后，需要对晶体生长条件进行优化，包括调整沉淀剂浓度（如聚乙二醇、盐类等）、[pH值](../Page/pH.md "wikilink")、样品浓度、[温度](../Page/温度.md "wikilink")、[离子强度等](../Page/离子强度.md "wikilink")。

### 衍射数据收集

在获得单晶之后，就需要进行衍射实验，即用X射线打到晶体上，产生衍射，并记录衍射数据。
由于结晶条件的苛刻和晶体本身的脆弱，操纵晶体时要小心防止将其破坏。有多种方法可用于固定晶体并控制其在衍射实验中的旋转。过去的一种方法是将晶体与母液一同吸入一根毛细玻璃管。如今常用的方法是将晶体置于玻璃或尼龙纤维上，并用液氮冷却X射线带来的能量。

X射线的来源主要有两种，一种是在常用X射线仪上使用的，通过高能电子流轰击[铜靶](../Page/铜.md "wikilink")（或[鉬靶](../Page/鉬.md "wikilink")），产生多个特征波长的X射线，其中使用的CuKα的波长为1.5418[Å](../Page/埃格斯特朗_\(单位\).md "wikilink")；另一种就是利用[同步辐射所产生的X射线](../Page/同步辐射.md "wikilink")，其波长可以变化。同步辐射X射线可以分为角散同步辐射（ADXD）和能散同步辐射（EDXRD）两种，角散同步辐射的实验原理与通常的X射线衍射仪是一样的，不过波长更低（如0.6199[Å](../Page/埃格斯特朗_\(单位\).md "wikilink")），能量更高；而能散使用白光入射，即入射光具有连续波长，收集的衍射信号是在固定角度进行的，它的分辩率较角散同步辐射低，技术要求也较低。现在中国的[北京同步辐射装置](../Page/北京同步辐射装置.md "wikilink")（BSRF）已经升级成了角散的。
衍射数据（包括衍射点的位置和强度）的记录多采用像板或CCD探测器。

### 數據分析

對記錄到的繞射數據進行分析，可以獲得晶體所屬的[晶系和對應的](../Page/晶系.md "wikilink")[布拉菲晶格以及每個繞射點在](../Page/布拉菲晶格.md "wikilink")[倒晶格上的](../Page/倒晶格.md "wikilink")[密勒指數和對應的強度](../Page/密勒指數.md "wikilink")。

### 晶体结构解析

由于晶体衍射图样实际上是晶体中所有原子的电子对X射线衍射的叠加，而现实中并不存在可以聚焦X射线的透镜，通过对衍射结果（用[结构因子来表示](../Page/结构因子.md "wikilink")）进行反傅立叶变换，才可以获得晶体中电子密度的分布。而[结构因子是与](../Page/结构因子.md "wikilink")[波动方程相关的](../Page/波动方程.md "wikilink")，计算结构因子需要获得波动方程中的三个参数，即[振幅](../Page/振幅.md "wikilink")、[频率和](../Page/频率.md "wikilink")[相位](../Page/相位.md "wikilink")。振幅可以通过每个衍射点的强度直接计算获得，频率也是已知的，但相位无法从衍射数据中直接获得，因此就产生了晶体结构解析中的“相位问题（phase
problem）”。

有几种解决相位问题的方法，其中分子置换法、同晶置换法和反常散射法常用于解析[生物大分子结构](../Page/生物大分子.md "wikilink")。：
直接法：直接计算相位，常用于较小的分子（含有少于1000个氢原子以外的原子）。

Patterson法：

反常散射法：

同晶置换法：将一个高电子密度的金属原子导入到分子中。结合导入前后和金属原子本身的衍射结果解决相位问题。常用的有[硒](../Page/硒.md "wikilink")、[铼等](../Page/铼.md "wikilink")。

分子置换法：若分子的部分结构与已知结构的分子相似，可以结合已知分子的结构解决相位问题。

### 建立和改进分子模型

## 历史

### 早期结晶和X-射线

虽然人们自很久以来就很喜欢漂亮的晶体，但科学化的研究是等到17世纪才开始的。[约翰内斯·开普勒于](../Page/约翰内斯·开普勒.md "wikilink")1611年发现雪花的对称六角结构是由水分子规则性的排列组成。

[尼古拉斯·斯坦诺于](../Page/尼古拉斯·斯坦诺.md "wikilink")1669年研究晶体的对称性，他指出在同一个晶体上面与面的角度总是一样的。于1784年发现，晶体的结构都能被描述成把相同大小形状的物体重复有规则的排列。与1839年给晶体的每一面各标上整数，[密勒指数到现在还被用于确定晶体方向](../Page/密勒指数.md "wikilink")。

[勒内·茹斯特·阿羽依的研究告诉我们晶体的正确概念](../Page/勒内·茹斯特·阿羽依.md "wikilink")，晶体是由晶体结构在三个方向上重复排列。

[威廉·伦琴于](../Page/威廉·伦琴.md "wikilink")1895年发现[X射线](../Page/X射线.md "wikilink")。物理学家当时不清楚那是什么，怀疑他是[电磁波](../Page/电磁波.md "wikilink")（它的确是）。经许多实验的许多现象说明X射线是电磁波，但X射线同时有粒子的特性（它的确应该有，因为[电磁波的载体是](../Page/电磁波.md "wikilink")[光子](../Page/光子.md "wikilink")——一种粒子）。[威廉·亨利·布拉格因为这点于](../Page/威廉·亨利·布拉格.md "wikilink")1907年认为[X射线不是](../Page/X射线.md "wikilink")[电磁波](../Page/电磁波.md "wikilink")。[马克斯·冯·劳厄于](../Page/马克斯·冯·劳厄.md "wikilink")1912年证实[X射线确实是](../Page/X射线.md "wikilink")[电磁波](../Page/电磁波.md "wikilink")。

## 参考资料

## 延伸阅读

### 国际晶体学表

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
### 研究文集

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
### 教科书

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - , [PDF copy of select
    chapters](http://www.chem.uwec.edu/Chem406_F06/Pages/lecture_notes/lect07/Crystallography_Rhodes.pdf)

<!-- end list -->

  -
### 计算数据分析

  -
### 历史

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  - Ewald, P. P., editor [*50 Years of X-Ray
    Diffraction*](https://web.archive.org/web/20080323071738/http://www.iucr.org/iucr-top/publ/50YearsOfXrayDiffraction/)
    (Reprinted in pdf format for the IUCr XVIII Congress, Glasgow,
    Scotland, Copyright © 1962, 1999 International Union of
    Crystallography).

<!-- end list -->

  -
<!-- end list -->

  -
## 参见

  - [布拉格定律](../Page/布拉格定律.md "wikilink")
  - [布拉维格子](../Page/布拉维格子.md "wikilink")
  - [晶体学点群](../Page/晶体学点群.md "wikilink")
  - [电子衍射](../Page/电子衍射.md "wikilink")
  - [中子衍射](../Page/中子衍射技术.md "wikilink")
  - [粉末衍射](../Page/粉末衍射.md "wikilink")
  - [X射线小角散射](../Page/X射线小角散射.md "wikilink")（SAXS）
  - [X射线广角散射](../Page/X射线广角散射.md "wikilink")（WAXS）

[sl:Rentgenska praškovna
difrakcija](../Page/sl:Rentgenska_praškovna_difrakcija.md "wikilink")

[X射线晶体学](../Category/X射线晶体学.md "wikilink")
[Category:晶体学](../Category/晶体学.md "wikilink")
[Category:繞射](../Category/繞射.md "wikilink")
[Category:X射线](../Category/X射线.md "wikilink")
[Category:蛋白質結構](../Category/蛋白質結構.md "wikilink")
[Category:蛋白质方法](../Category/蛋白质方法.md "wikilink")
[Category:同步加速器相关技术](../Category/同步加速器相关技术.md "wikilink")

1.

2.